\documentclass[12pt,a4paper]{scrreprt}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{xparse}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage[includeall,left=1cm,right=1cm,marginparwidth=0cm,top=1cm,bottom=1cm]{geometry}
\usepackage{paracol}
\usepackage{soul}
\usepackage{framed}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{longtable}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{calc}
\usepackage{fmtcount}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{forloop}
\usepackage{xstring}
\usepackage{graphicx}

\setlength{\columnsep}{1cm}
\setlength{\parindent}{0mm}
\setlength{\itemsep}{0mm}
\setlength{\tabcolsep}{0pt}
\defaultfontfeatures{Ligatures={TeX}}
\setmainfont{Arial}
\setsansfont{Arial} 

\makeatletter

% \Teil{<Titel>}
% \Teil*{<Titel alt>}{<Titel neu>}
\newcounter{TeilCnt}[section]
\newcommand{\@Teil}[1]{%
	\refstepcounter{TeilCnt}%
	\section*{\Roman{TeilCnt}. #1}%
	\addcontentsline{toc}{section}{\Roman{TeilCnt}. #1}%
}
\newcommand{\@@Teil}[2]{%
	\refstepcounter{TeilCnt}%
	\begin{paracol}{2}%
		\section*{\Roman{TeilCnt}. #1}%
	\switchcolumn%
		\section*{\Roman{TeilCnt}. #2}%
	\end{paracol}%
	\addcontentsline{toc}{section}{\Roman{TeilCnt}. #2}%
}
\def\Teil{\@ifstar\@@Teil\@Teil}

% \Paragarph{<Titel>}
\newcounter{ParagraphCnt}[section]
\newcommand{\Paragraph}[1]{%
	\refstepcounter{ParagraphCnt}%
	\subsection*{Artikel\,\arabic{ParagraphCnt}: #1}%
	\addcontentsline{toc}{subsection}{Artikel\,\arabic{ParagraphCnt}: #1}%
}

% \begin{Absatz}<Alter Text>\end{Absatz}
% \begin{Absatz}<Alter Text>\textneu <Neuer Text>\end{Absatz}
\newcounter{AbsatzCnt}[ParagraphCnt]
\newenvironment{Absatz}{%
	\begin{paracol}{2}%
		\refstepcounter{AbsatzCnt}%
		(\arabic{AbsatzCnt})%
		\edef\AbsatzPrefix{(\arabic{AbsatzCnt})}%
		\def\textneu{\switchcolumn[1]\AbsatzPrefix{}}%
}{
	\end{paracol}%
	\vspace*{0.5\baselineskip}%
}

% \OrdnungsRefs{<label-Name>}
\newcommand{\OrdnungsRefs}[1]{%
	\label{concept:#1}%
	\protected@write \@auxout {}{\string \csxdef {regrefs@#1}{}}%
	\ifcsundef{regrefs@#1}{\textbf{??}}{%
		\ifcsequal{regrefs@#1}{, }{}{%
			($\rightarrow$ \StrDel[1]{\csuse{regrefs@#1}}{, })% % TODO: Backlinks funktionieren noch nicht
		}%
	}%
}

% \KonzeptRef{<label-Name>}
\newcommand{\KonzeptRef}[1]{%
	\nameref{concept:#1}%
	\protected@write \@auxout {}{\string \csxdef {regrefs@#1}{\string \csuse{regrefs@#1}, \OrdnungsAbk{} Artikel\,\arabic{ParagraphCnt}~\AbsatzPrefix{}}}%
}

\newcommand{\Kommentar}[1]{%
	\begin{addmargin}[1em]{2em}% 1em left, 2em right
	\emph{\textbf{Kommentar: } #1}%
	\end{addmargin}%
	\vspace*{13pt} %
}



\makeatother




\title{Änderung der Geschäftsordnung für die Landesversammlung NRW}
\subtitle{Version 3}
\date{09. Februar 2021}
%\author{}

%\hypersetup{draft}
\begin{document}
\makeatletter
\begin{titlepage}
	\begin{center}
		\vspace*{3.6cm}
		
		\Huge
		\textbf{\@title}
		
		\vspace{0.5cm}
		\large
		\textbf{\@subtitle}
		
		\vspace{2.3cm}
		
		\Large
		\@date
		
		\vfill
		
%		A thesis presented for the degree of\\
%		Doctor of Philosophy
%		
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{01_BdP_1c_Klilie.jpg}
		\vfill
		
		
	\end{center}
\end{titlepage}
\makeatother
%\maketitle
\setlength{\parskip}{0.25\baselineskip}
\raggedright

\section*{Einleitung}

Die Corona-Pandemie hat uns gezwungen online zu gehen und unsere Landesversammlung via Zoom abzuhalten. Dies und auch Erfahrungen aus der Vergangenheit führen zu diesem Antrag. Die Geschäftsordnung ist unser Regelwerk während der Versammlung und soll für einen reibungslosen Ablauf und für eine geregelte Kommunikation zwischen den Delegierten sorgen. Daher ist es auch wichtig die GO gelegentlich zu aktualisieren. Die Erfahrungen aus der ersten digitalen Versammlung haben hier auch einen Einfluss.

%Der Versammlungsleitung sind bei der Vorbereitung der nächsten Landesversammlung mehrere Kleinigkeiten in der Geschäftsordnung aufgefallen, welche geändert werden sollten. Beim Vorbereiten dieser Änderungen ergaben sich nach und nach weitere Punkte und dies führte zum vorliegenden Entwurf.

Die Überarbeitung erfolgt insbesondere auch mit dem erklärten Ziel die Geschäftsordnung einfacher lesbar und verständlicher zu machen. 
%Die neue Geschäftsordnung soll eine genderneutrale Sprache verwenden.

\section*{Änderungen}
\subsection*{Version 1 (21.01.2021)}
\begin{itemize}
	\setlength{\itemsep}{0mm}
	\item Initiale Fassung erstellt
\end{itemize}
\subsection*{Version 2 (04.02.2021)}
\begin{itemize}
	\setlength{\itemsep}{0mm}
	\item Erläuterung der Änderungsvorschläge in Teilen ausformuliert
	\item Die genderneutrale Sprache ist noch nicht umgesetzt.
\end{itemize}
\subsection*{Version 3 (09.02.2021)}
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{0mm}
\item Änderung in Artikel 5: Aufbaugruppen
\end{itemize}

\tableofcontents

\chapter{Erläuterung der Änderungsvorschläge}
In diesem Abschnitt sind die geplanten Änderungen, mit herausragender Bedeutung und Diskussionsbedarf, auf konzeptueller Ebene erläutert und begründet. Der nachfolgende Abschnitt enthält einen konkreten Vorschlag zur Umsetzung dieser Änderungen und weiterer (unserer Meinung nach unkritischen Änderungen) als Synopse.

\section{Gendergerechte Sprache}
Der BdP ist ein weltoffener Verband. Das schließt auch die Gleichheit der Geschlechter und der Identifikation ein. Der Duden fängt mittlerweile an, die 12.000 Personen- und Berufsbezeichnungen (1) zumindest binär zu gendern. Das ist nur ein kleiner Schritt, deshalb sollten wir als Pfadfinder:innen  vorangehen und  unsere Satzungen und Ordnungen genderneutral schreiben. Und mit gendern ist nicht nur männlich/weiblich gemeint, sondern alle Gender sollen berücksichtigt werden. Das in Zukunft die Debatte um das „Gender-Gaga“ (1) endet.


Es sollen nach Möglichkeit geschlechtsneutrale Formulierungen verwendet werden. An Stellen, wo dies nicht möglich ist, möchten wir mit Doppelpunkt gendern.

%Eine Erläuterung erfolgt zunächst mündlich und wird im Nachgang an das Stammesführungstreffen ergänzt.

\section{Antragsteller:innen}
In der aktuellen Version der Geschäftsordnung sind nur stimmberechtigte Personen, bei uns also die Delegierten und der Landesvorstand, berechtigt einen Antrag zu stellen und Themen auf die Tagesordnung zu setzen. 

Unserer Meinung nach schränken wir uns mit dieser Regelung ein, ohne dabei einen erheblichen Mehrwert zu generieren. 

Die Landesbeauftragten, von denen wir ja erwarten, dass diese den Landesverband aktiv gestalten, dürfen selbständig keinen Antrag stellen. Die Landesbeauftragten müssen eine stimmberechtigte Person (in der Regel vermutlich den Vorstand) finden und überzeugen, so dass diese Person den Antrag als \enquote{Strohperson} stellen wird. 

Dies gilt im selben Maße auch für alle weiteren aktiven Personen im Landesverband (zB Verwaltungsrat, Datenschutzbeauftragte, Versammlungsleitung, Pfingstlagerverantwortliche). Diesen Personen wird mit der aktuellen Regelung aktiv ein Stein vor die Füße geschmissen. 

In unseren Augen ist es nicht die beste Lösung, dass diese Personen entweder Stammesdelegierte sein müssen oder eine \enquote{Strohperson} brauchen. Wir haben die Befürchtung, dass einzelne, nicht alle, Personen nur noch Stammesdelegierte sind, um Anträge stellen zu können, diese Delegierten-Stimme aber gerne an Jüngere im Stamm übergeben würden.

Die aktuelle Regelung wurde, unseres Wissens nach, mit der Idee eingeführt, dass Altnasen abgehalten werden sollen die Landesversammlung mit Anträgen zu überfluten. Diesen Gedanken können wir nachvollziehen, sehen die Gefahr aber als gering an und geben zu Bedenken, dass sich bisher (unserer Erfahrung nach) für jeden Antrag eine \enquote{Strohperson} gefunden hat. Darüber hinaus bieten sich der Landesversammlung durch die Geschäftsordnungsanträge ausreichend Möglichkeiten solchen Anträgen zu begegnen, sollte es wider erwarten dazu kommen.

Wir sehen in dieser Änderung somit vor allem die Möglichkeit, dass der Landesverband von einen breiteren und größeren Basis gestaltet werden kann. Die Möglichkeit, dass die Hürden und Schwellen teilzunehmen und zu gestalten so gering wie möglich sind, denn Partizipation ist uns wichtig und wir wollen diese fördern und nicht behindern.

Diese Änderung macht es erforderlich, dass auch die Landessatzung in ihrem Wortlaut der Bundessatzung angeglichen werden muss.

%Eine Erläuterung erfolgt zunächst mündlich und wird im Nachgang an das Stammesführungstreffen ergänzt.
%\begin{itemize}
%	\item In anderen Vereinen ist dies üblich (schwaches Argument)
%	\item Ermöglicht es einer breiteren Basis den LV zu gestalten.
%	\item Zur Zeit muss man sich einen \enquote{willigen} Delegierten suchen und findet immer einen.
%	\item Darunter leidet die Antragsdiskussion unnötig.
%	\item Delegiertenversammlungen, wie die LV , sind nur wenig gesetzlich geregelt. Daher können wir allen natürlichen/ordentlichen Mitgliedern das Recht einräumen, einen Antrag unabhängig vom Stimmrecht einreichen zu können. So kann jedes Mitglied in Zukunft über die Landesversammlung den Landesverband gestalten. Damit setzen wir das Konzept „Partizipation“ besser um.
%\end{itemize}

\OrdnungsRefs{antragsteller}

\section{Beauftragte der Versammlungsleitung}
Der reibungslose und satzungsgemäße Ablauf der Landesversammlung ist das Ziel der Versammlungsleitung. Dafür wird insbesondere bei digitalen Versammlungen zusätzliches Fachwissen und Unterstützung benötigt.

Auch damit der Trend der letzten Jahre fortgesetzt werden kann und sich die Landesversammlung weiter verbessern kann, benötigt die dreiköpfige Versammlungsleitung Unterstützung.

Insbesondere soll mit dieser Änderung die Möglichkeit geschaffen werden, dass \enquote{Experten} die Arbeit offiziell unterstützen können. Wir können/sollten beispielsweise nicht voraussetzen, dass eine Versammlungsleitung die eingesetzte Software (zB OpenSlides) einrichten und administrieren kann. Aber wir sollten es ermöglichen, dass für diese Aufgabe Experten beauftragt werden können.

In der aktuellen Version der Geschäftsordnung sind auch formal keine Wahlhelfer vorgesehen.

Die vorgeschlagene Änderung würde diese Punkte explizit regeln und formal ermöglichen, dass die Versammlungsleitung sich Unterstützung holen darf. Die große Neuerung ist, dass diese Assistent:innen/Beauftragten durch die Landesversammlung bestätigt werden müssen und diese zur Neutralität verpflichtet werden.
%
% 
%\begin{itemize}
%	\item Die Aufgaben und der Arbeitsumfang werden nicht weniger.
%	\item Expertenwissen erschließen
%	\item Wahlhelfer sind bisher nicht vorgesehen
%	\item weitere Beispiele: Technik, Aushilfe
%\end{itemize}

\OrdnungsRefs{beauftragtevl}

\section{Wahl des Landesvorstands}
Eine Erläuterung wird nachgereicht.
 
\OrdnungsRefs{vorstandwahl}

\section{Reihenfolge der Redeliste}
Auf einer Landesversammlung ist der Kreis der Personen mit erheblichem Redeanteil in der Regel klein, bei jedem Tagesordnungspunkt ist es die gleiche handvoll Personen, welche die Debatte unter sich ausmachen. Ohne auf eine solide Datenbasis zurückgreifen zu können, schätzen/behaupten wir der Altersschnitt dieser Personen ist über 22 Jahren.

Diese Regelung könnte es ermöglichen jüngeren Delegierten zu mehr Redezeit zu verhelfen und im Allgemeinen die Redezeit auf mehr Personen zu verteilen. Dies kommt der Landesversammlung und den Diskussionen durch mehr und vielfältigerere Meinungen zu gute.

Die vorgeschlagene Formulierung ist bewusst offen gestaltet und ermöglicht es verschiedene Dinge auszuprobieren. Vor allem sorgt sie dafür, dass keine Versammlungsleitung eine Regelung umsetzen muss, die sie nicht möchte. Und weiterhin auch keine Landesversammlung durch die Versammlungsleitung eine Regelung aufgezwungen werden kann. Eine Änderung der Reihenfolge der Redeliste ist nur möglich, wenn die Landesversammlung dem Vorschlag der Versammlungsleitung zustimmt. Gibt es keinen Vorschlag der Versammlungsleitung oder findet die Landesversammlung keine Mehrheit dafür, dann bleibt alles wie es ist: Die Redeliste wird alleinig nach der Reihenfolge der Meldungen sortiert.

Ein Beispiel für ein transparentes Kriterium zum ordnen der Redeliste ist: Die Redeliste wird standardmäßig nach der Reihenfolge der Meldungen sortiert. Die Redner:innen, welche im aktuellen Tagesordnungspunkt noch keinen Redebeitrag hatten (Erstredner:innen), werden aber automatisch an den Anfang der Redeliste gerückt und sind als nächstes dran sind. Dieses einfache Kriterium wird sogar von unserer Software (OpenSlides) unterstützt. Dies könnte mehr Personen motivieren sich zu melden, weil sie nicht lange warten müssen und nicht die Angst haben müssen, dass ihr Redebeitrag von einem erfahrenen Redner:in vorweg genommen wird.

Ein weiteres Beispiel könnte sein: Redner:innen unter 22 Jahren (die Zahl ist zunächst beliebig) dürfen immer vor Personen über 22 Jahren reden. Diese Regelung kann transparent umgesetzt werden, benötigt aber einen höheren Aufwand seitens der Versammlungsleitung. Dies würde insbesondere die Redeanteile von jungen Delegierten erhöhen und könnte für mehr frische Meinungen sorgen.

Diese Änderung wird Personen, welche wenig reden und sich überwinden müssen mit einem Redebeitrag zu bringen, nicht schaden. Wortstarke Personen mit einem hohen Redeanteil werden diese Einschränkung sicherlich verkraften können, denn sie kommen weiterhin zu Wort, nur manchmal etwas später als früher.

Wir wünschen uns auf der Landesversammlung mehr Partizipation von allen, insbesondere den bisher stillen Personen. Wir haben nichts zu verlieren: Warum probieren wir es nicht einfach aus? 

%\begin{itemize}
%	\item Stärkung der Partizipation aller
%	\item Mehr unterschiedliche Redner:innen
%	\item immer ein kleiner kreis wortstarke persoen
%	\item könnte jüngeren delegierten zu mehr redezeit verhelfen
%\end{itemize}

\OrdnungsRefs{redeliste}

\section{Anträge zur Geschäftsordnung}
Eine Erläuterung wird nachgereicht. 

\OrdnungsRefs{goantrag}

\section{Definition der Mehrheiten}
Die Definition von Mehrheiten kann immer zu einem Streitthema werden: Wollen/Müssen wir die Enthaltungen mitzählen? Was ist mit nicht abgegebenen Stimmen? Geht es um zwei-drittel der möglichen, anwesenden oder nur der abgegebenen Stimmen? Diese Fragen sollen mit der Änderung beantwortet werden.

Wir denken auch, dass es die Verständlichkeit fördert, wenn man in der GO nachlesen kann, was eine einfache Mehrheit ist und nicht darauf angewiesen ist das Internet nach (verschiedenen) Definitionen durchsuchen zu müssen.

Diese Änderung soll somit einfach Klarheit bieten.

Die hier verwendeten Definitionen sind (mit kleiner Anpassung) aus der  \href{https://www.stud.rwth-aachen.de/Geschaeftsordnung.pdf}{Geschäftsordnung des Studierenderparlaments der RWTH Aachen}\footnote{\href{https://www.stud.rwth-aachen.de/Geschaeftsordnung.pdf}{https://www.stud.rwth-aachen.de/Geschaeftsordnung.pdf}} kopiert.

Weitere (unserer Meinung nach) sinnvolle Quellen sind:
\begin{itemize}
	\item \href{https://www.iww.de/vb/archiv/vereinsrecht-einfache-mehrheit-ist-absolute-mehrheit-der-gueltigen-stimmen-f18197}{https://www.iww.de/vb/archiv/vereinsrecht-einfache-mehrheit-ist-absolute-mehrheit-der-gueltigen-stimmen-f18197}
	\item \href{https://www.bundeswahlleiter.de/service/glossar/m/mehrheiten.html}{https://www.bundeswahlleiter.de/service/glossar/m/mehrheiten.html}
	\item \href{https://www.vibss.de/vereinsmanagement/recht/satzung/erforderliche-mehrheiten-bei-satzungaenderungen}{https://www.vibss.de/vereinsmanagement/recht/satzung/erforderliche-mehrheiten-bei-satzungaenderungen}
\end{itemize}

\OrdnungsRefs{mehrheit}

\section{Protokoll}
Hierzu liegt noch kein Vorschlag vor. Der Abschnitt soll noch vereinfacht werden, da sich die Abschnitte doppeln und die Sätze arg verschachtelt sind.

\OrdnungsRefs{protokollae}


\chapter{Synopse der Geschäftsordnung}
\vspace{-0.5cm}
Dieser Entwurf basiert auf der Geschäftsordnung für die Landesversammlung des Landesverbandes zuletzt geändert auf der digitalen Landesversammlung am 08.11.2020.

\begin{framed}
	\vspace{-0.06cm}
	\begin{center}\textbf{Hinweise}\end{center}
	\begin{itemize}
		\setlength{\itemsep}{0mm}
		\item Es handelt sich um einen Arbeitsentwurf.  
		\item Auf der linken Seite ist die Originalfassung dargestellt. Soweit vorhanden sind Änderungen auf der rechten Seite dargestellt.
		\item Ergänzungen oder Ersetzungen sind fett gesetzt, Streichungen sind durch Durchstreichungen hervorgehoben.
		\item Sofern in der Änderung ein Absatz ergänzt wurde, unterscheidet sich die Absatznummerierung in dieser Synopse von der Originalfassung.
		\item Kommentare und Erklärungen sind unterhalb der Änderung und außerhalb der Spaltendarstellung kursiv gesetzt.
		\item Regelungen mit besonderem Abstimmungsbedarf sind in Kapitel 1 erläutert. In der Regel wird den entsprechenden Abschnitt verwiesen ($\rightarrow$ Verweis).
	\end{itemize}
\end{framed}
%\enlargethispage{2cm}

\xdef\OrdnungsAbk{GO}
%\Teil{Wahlen zum Studierendenparlament}
\Paragraph{Einberufung}
\begin{Absatz}
	Die Landesversammlung wird mindestens einmal jährlich durch den Landesvorstand einberufen. Sie muss außerdem einberufen werden, wenn wenigstens ein Drittel der stimmberechtigten Mitglieder der Landesversammlung dies verlangen.
\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	Die Einladung erfolgt durch den/die Vorsitzende/-n der Landesversammlung.
\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	Die Einberufung erfolgt unter Angabe der Tagesordnung mit einer Ladungsfrist von vier Wochen.
	\textneu{}
	Die Einberufung erfolgt unter Angabe der Tagesordnung mit einer Ladungsfrist von vier Wochen. \textbf{Auf Anträge zur Änderung der Satzung oder dieser Geschäftsordnung muss in der Einladung hingewiesen werden.}
\end{Absatz}
\vspace{-0.05cm}
\Kommentar{Dies folgt aus der Satzung und GO Artikel\ 18 und soll hier der Vollständigkeit genannt sein.}

\vspace{-1cm}

\Paragraph{Sitzberechtigung}
\begin{Absatz}
	Zur Landesversammlung treten die Delegierten der Stämme (Art. 4), die Gruppenführer/-innen der Aufbaugruppen (Art. 5) sowie die Landesleitung (Art. 6), der Verwaltungsrat und die Kassenprüfer/-innen zusammen.
\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	\textneu{}
	\textbf{Weitergehend haben auch Antragssteller, welche nicht zu dem Personenkreis in Absatz 1 gehören, während der Behandlung ihres Antrages Sitzrecht.}
	
	\vspace*{13pt} ($\rightarrow$ \KonzeptRef{antragsteller})
\end{Absatz}


\Paragraph{Stimmrecht}
\begin{Absatz}
	In der Landesversammlung haben die nach Art. 4 gewählten Landesdelegierten, die Gruppenführer/-innen der Aufbaugruppen und die Mitglieder des Landesvorstandes Stimmrecht.
\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	Das Stimmrecht ist nicht übertragbar, soweit nicht die Wahlordnung des BdP etwas anderes bestimmt
	(Ersatzdelegierte).
\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	Die Stimmberechtigung wird für die jeweilige Landesversammlung (LV) durch den/die Vorsitzende/-n der
	LV aufgrund der Mitgliedermeldungen, Beitragszahlungen und Wahlprotokolle für die Delegierten geprüft
	und namentlich festgestellt.
	\textneu{}
	Die Stimmberechtigung wird für die jeweilige Landesversammlung (LV) durch den/die Vorsitzende/-n der 	LV aufgrund \textbf{eines aktuellen Auszuges aus der Mitgliederverwaltung} geprüft
	und namentlich festgestellt.
\end{Absatz}
\Kommentar{Dies passt die GO an die aktuellen Gegebenheiten an. Nur die in der Mitgliederverwaltung eingetragenen Delegierten können ihre Stimme wahrnehmen.}

\newpage

\begin{Absatz}
	\textneu{}
	\textbf{Die Stammes-Mitgliederverwalter sind für die Korrektheit der Angaben in der Mitgliederverwaltung verantwortlich. Die Wahlprotokolle der Wahlversammlungen müssen zwei Wochen vor der LV bei der Landes-Mitgliederverwaltung vorliegen.}
\end{Absatz}
\Kommentar{Dies hält den schon jetzt genutzten Prozess schriftlich fest. Die Bundeswahlordnung gibt vor, dass die Landesdelegierten vier Wochen vor der LV gewählt sein müssen, somit verbleiben zwei Wochen für das Übersenden des Wahlprotokolls. Die Wahlprotokolle sind auch weiterhin notwendig, weil die Reihenfolge der (Ersatz-)Delegierten nicht aus der Mitgliederverwaltung ersichtlich ist.}

\begin{Absatz}
	Um die ordnungsgemäße Wahl der Delegierten, inkl. der Gruppen- und Stammesführungen zu überprüfen und bei Bedarf die Gruppen und Stämme bei der Vorbereitung und Durchführung der Wahlen unterstützen zu können, ist der/die Vorsitzende der Landesversammlung mit gleicher Frist wie die Gruppen- bzw. Stammesmitglieder zu jeder Wahlversammlung einzuladen und kann daran jederzeit teilnehmen oder sich durch seine Stellvertreter/-innen oder Beauftragte vertreten lassen. Unterbleibt die Bekanntmachung, ist die Wahl trotzdem wirksam.
	\textneu{}
	\textbf{Diskussion: Streichen oder Behalten?}
\end{Absatz}
\Kommentar{Unseres Wissens wird die Versammlungsleitung in den seltensten Fällen zu einer Stammes-Wahlversammlung eingeladen. Was ist eure Meinung?}


\Paragraph{Vertretung der Stämme}
\begin{Absatz}
	Die Stämme werden in der Landesversammlung durch die Landesdelegierten vertreten.
\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	Die Landesdelegierten müssen nach den Bestimmungen der Wahlordnung des BdP gewählt sein.
	\textneu{}
	Die Landesdelegierten müssen nach den Bestimmungen der Wahlordnung des BdP 	\textbf{vier Wochen vor der LV} gewählt sein.
\end{Absatz}
\Kommentar{Die Bundeswahlordnung gibt vor, dass die Landesdelegierten vier Wochen vor der LV gewählt sein müssen, darauf soll hier nochmal explizit hingewiesen werden. }
\begin{Absatz}
	Die Zahl der den Stämmen zustehenden Landesdelegierten ergibt sich aus folgendem Schlüssel:
	\begin{itemize}
		\item 1 bis 25 Mitglieder: 1 Landesdelegierter
		\item 26 bis 50 Mitglieder: 2 Landesdelegierte
		\item entsprechend für jede weitere angefangenen 25 Mitglieder eine/-n weitere/-n Landesdelegierte/-n.
	\end{itemize}
%	\begin{description}
%		\item[1 bis 25 Mitglieder] 1 Landesdelegierter
%		\item[26 bis 50 Mitglieder] 2 Landesdelegierte
%		\item[] entsprechend für jede weitere angefangenen 25 Mitglieder eine/-n weitere/-n Landesdelegierte/-n.
%	\end{description}
\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	Als Mitglieder gelten nur solche, die namentlich gemeldet und für die die vorgeschriebenen Beiträge
	(Bundesbeitrag, Landesbeitrag, Versicherungsprämie etc.) für das laufende Geschäftsjahr gezahlt
	worden sind.
\end{Absatz}


\Paragraph{Aufbaugruppen}
\begin{Absatz}
	Die Anerkennung von Gruppen als Aufbaugruppe erfolgt durch die Landesversammlung. Ein Jahr nach
	Anerkennung als Aufbaugruppe, hat die Aufbaugruppe die Möglichkeit, einen Antrag auf Anerkennung
	als Stamm an die Landesversammlung zu stellen.
	\textneu{}
	Die \textbf{Bestätigung der} Anerkennung von Gruppen als Aufbaugruppe erfolgt durch die Landesversammlung. \textbf{Frühestens} ein Jahr nach 	\textbf{Bestätigung} als Aufbaugruppe, hat die Aufbaugruppe die Möglichkeit, einen Antrag auf Anerkennung als Stamm an die Landesversammlung zu stellen.
\end{Absatz}
\Kommentar{Hier soll die Formulierung und Wortwahl der Bundesordnung angepasst werden. Der Satz war missverständlich, dass Aufbaugruppen genau einmal ein Jahr nach ihrer Anerkennung als Aufbaugruppe die Möglichkeit haben Stamm zu werden. Dies soll klargestellt werden. }
\begin{Absatz}
	Die Aufbaugruppen werden in der Landesversammlung, sofern sie Artikel 3 Absatz 3 einhalten, durch
	den/die Gruppenführer/-in oder dessen/deren Vertretung der Aufbaugruppe vertreten.
\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	Erfolgt auf Antrag eine Rückstufung eines Stammes zur Aufbaugruppe, so kann diese frühestens nach
	einem Jahr die Wiederanerkennung als Stamm beantragen.
\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	Auf Antrag und nach der Möglichkeit einer Stellungnahme kann die Auflösung einer örtlichen Gruppe mit einer 2/3 Mehrheit beschlossen werden.
\end{Absatz}

\newpage
\Paragraph{Landesvorstand, Landesleitung}
\begin{Absatz}
	Der Landesvorstand wird gemäß § 12 der Bundessatzung auf zwei Jahre gewählt.
\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	Die Wahl hat jeweils vor Ablauf der Amtsperiode des scheidenden Landesvorstandes zu erfolgen. Sie
	geschieht in geheimer Abstimmung.
	\textneu{}
	Die Wahl hat jeweils vor Ablauf der Amtsperiode des scheidenden Landesvorstandes zu erfolgen. Sie 	geschieht in \textbf{nicht-namentlicher} Abstimmung.
	
	\vspace*{13pt} ($\rightarrow$ \KonzeptRef{vorstandwahl})
\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	Nach Antritt seines/ihres Amtes stellt der/die Landesvorsitzende spätestens bei der nächsten
	Landesversammlung seine/ihre Landesleitung vor. Diese ist von der Landesversammlung zu bestätigen.
\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	Der Landesvorstand hat mit der Landesleitung alle Beschlüsse der Landesversammlung nach besten
	Kräften durchzuführen.
	\textneu{}
	Der Landesvorstand \textbf{setzt gemeinsam} mit der Landesleitung \textbf{die} Beschlüsse der Landesversammlung nach besten Kräften \textbf{um}.
\end{Absatz}
\Kommentar{Diese Formulierung klingt weniger streng, ändert aber nichts am beabsichtigten Inhalt.}
\begin{Absatz}
	Für die Abwahl eines Mitgliedes des Landesvorstandes aus wichtigem Grund gilt § 11 Absatz 5 der
	Bundessatzung des BdP entsprechend.
	\textneu{}
	Für die Abwahl eines Mitgliedes des Landesvorstandes aus wichtigem Grund gilt § \textbf{12} Absatz 5 der 	Bundessatzung des BdP entsprechend.
\end{Absatz}
\Kommentar{Der Verweis war falsch und ist mit der Änderung korrekt.}


\Paragraph{Gäste}
\begin{Absatz}
	Gäste sind auf der Landesversammlung willkommen, soweit der Tagungsort dies zulässt. Bei begrenzten
	Kapazitäten sollte jede Gruppe, zunächst mit mindestens vier Personen oder der Anzahl ihrer
	Sitzungsberechtigten vertreten sein können, um eventuelle Arbeitskreise auf der Landesversammlung
	zu besetzen.
	\textneu{}
	Gäste sind auf der Landesversammlung willkommen, soweit der Tagungsort dies zulässt. Bei begrenzten Kapazitäten sollte jede Gruppe, \st{zunächst} mit \textbf{der Anzahl ihrer Sitzungsberechtigten, mindestens jedoch vier Personen} vertreten sein können, um eventuelle Arbeitskreise auf der Landesversammlung 	zu besetzen.
\end{Absatz}
\Kommentar{Die Änderung präzisiert den Absatz und vermindert die Gefahr der Fehlinterpretation.}
\begin{Absatz}
	Gäste sitzen im Tagungsraum sichtbar getrennt von den Mitgliedern der Landesversammlung.
\end{Absatz}


\Paragraph{Vorsitz der Landesversammlung}
\begin{Absatz}
	Den Vorsitz der Landesversammlung führen ein/-e ständige/-r Vorsitzende/-r und zwei Stellvertretern/-innen. Der/die Vorsitzende und ein/-e Stellvertreter/-in werden auf die Dauer von zwei Jahren gewählt;
	der/die weitere Stellvertreter/-in wird auf jeder Landesversammlung für die kommende neu gewählt. Die
	Wahl der auf zwei Jahre gewählten Vorsitzenden soll möglichst nicht mit der Wahl des
	Landesvorstandes zusammenfallen.
\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	Die Vorsitzenden werden auf Vorschlag der Landesversammlung gewählt.
\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	Die Vorsitzenden dürfen nicht dem Landesvorstand oder der Landesleitung angehören. Sie müssen volljährig und Mitglieder des Landesverbandes sein. Ein Sitzrecht in der Landesversammlung (Art. 2) ist nicht Voraussetzung. Für die Dauer ihrer Amtsführung haben sie in der Landesversammlung kein
	Stimmrecht.
\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	Die Vorsitzenden leiten die Landesversammlung. Sie achten auf die Einhaltung von Bundessatzung und
	Ordnungen des BdP sowie auf die Einhaltung dieser Geschäftsordnung. Zur bestmöglichen Regelung
	des Ablaufes der Landesversammlung können sie in eigener Verantwortung organisatorische und
	Verfahrens-Entscheidungen treffen. Wird gegen eine solche Maßnahme Einspruch erhoben, entscheidet
	darüber die Landesversammlung mit einfacher Mehrheit.
\end{Absatz}

\newpage

\begin{Absatz}
	\textneu{}
	\textbf{Die Vorsitzenden können der Landesversammlung für einzelne, konkret benannte Aufgabenbereiche Beauftragte vorschlagen. Die Beauftragten müssen von der Landesversammlung bestätigt werden.}
	
	\vspace*{13pt} ($\rightarrow$ \KonzeptRef{beauftragtevl})
\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	Die Vorsitzenden der Landesversammlung sind in ihrer Amtsführung zu Neutralität verpflichtet.
	\textneu{}
	Die Vorsitzenden der Landesversammlung \textbf{und deren Beauftragte} sind in ihrer Amtsführung zu Neutralität verpflichtet.
\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	Sind die Vorsitzenden der Landesversammlung alle an ihrer Amtsführung verhindert, so eröffnet der/die
	Landesvorsitzende die Landesversammlung. Im Anschluss daran wählen die Stimmberechtigten für
	diese Landesversammlung eine/-n Vorsitzende/-n.
\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	Die Vorsitzenden können aus wichtigen Gründen jeweils auf Antrag mit 2/3 der abgegebenen Stimmen abgewählt werden.
\end{Absatz}


\Paragraph{Beschlussfähigkeit}
\begin{Absatz}
	Die Landesversammlung ist beschlussfähig, wenn 2/3 der Stimmberechtigten nach Art. 3 anwesend
	sind. Der/die Vorsitzende der Landesversammlung stellt vor Eintritt in die Tagesordnung die
	Beschlussfähigkeit fest.
\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	Ergibt die erstmalige Feststellung zu Beginn der Landesversammlung, dass weniger als 2/3 der
	erforderlichen Stimmberechtigten anwesend sind, so können die Verhandlungen trotzdem beginnen.
	Während der Dauer der Beschlussunfähigkeit kann jedoch nicht abgestimmt werden. Kann die
	Beschlussfähigkeit auch nach einer angemessenen Frist nicht festgestellt werden, so ist die
	Landesversammlung innerhalb eines Monats, frühestens nach einer Woche, mit gleicher Tagesordnung
	nochmals einzuberufen. Diese ist unabhängig von Artikel 9 Absatz 1 beschlussfähig; darauf ist in der
	Einladung hinzuweisen.
\end{Absatz}


\Paragraph{Tagesordnung}
\begin{Absatz}
	Die Tagesordnung wird von der/dem Vorsitzenden der Landesversammlung in Abstimmung mit dem
	Landesvorstand aufgestellt.
\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	Vor Beginn der Landesversammlung ist den Teilnehmerinnen und Teilnehmern Gelegenheit zu geben,
	Änderungs- oder Ergänzungswünsche zur Tagesordnung vorzubringen. Über diese entscheidet die
	Landesversammlung mit einfacher Mehrheit. Für mit der Einladung nicht angekündigte Wahlen und
	Beschlüsse bedarf es eines gesonderten Beschlusses über die Dringlichkeit der Behandlung auf dieser
	Versammlung gemäß Artikel 13 dieser Geschäftsordnung.
\end{Absatz}


\Paragraph{Wortmeldungen}
\begin{Absatz}
	Das Recht zur Wortmeldung hat jede/-r Anwesende bei der Landesversammlung. Beschränkungen
	können sich lediglich aus Art. 8 Abs. 4 und Art. 13 dieser Geschäftsordnung ergeben.
	\textneu{}
	Das Recht zur Wortmeldung \textbf{haben alle} Anwesende\textbf{n} \st{bei der Landesversammlung}. Beschränkungen können sich lediglich aus Art. 8 Abs. 4 und Art. 13 dieser Geschäftsordnung ergeben.
\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	\textneu{}
	\textbf{Die Reihenfolge der Redner:innen auf der Redeliste kann nach vorgegebenen, transparenten Kriterien angepasst werden.}
	
	\vspace*{13pt} ($\rightarrow$ \KonzeptRef{redeliste})
\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	\textneu{}
	\textbf{Die Versammlungsleitung kann Kriterien für die Gewichtung der Redeliste vorschlagen.  Diese Kriterien müssen durch die Landesversammlung bestätigt werden. }
	
	\vspace*{13pt} ($\rightarrow$ \KonzeptRef{redeliste})
\end{Absatz}

\newpage

\Paragraph{Anträge}
\begin{Absatz}
	Anträge und Wünsche zur Tagesordnung können die Landesleitung und jede/-r Stimmberechtigte der LV
	einbringen. Sie müssen spätestens drei Wochen vor der Landesversammlung dem/der Vorsitzenden
	eingereicht werden.
	\textneu{}
	Anträge und Wünsche zur Tagesordnung \textbf{kann jedes ordentliche Mitglied des Landesverbandes} einbringen. \textbf{Anträge} müssen spätestens drei Wochen vor der Landesversammlung dem/der Vorsitzenden
	eingereicht werden.
	
	\vspace*{13pt} ($\rightarrow$ \KonzeptRef{antragsteller})
\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	Zu einem zur Behandlung kommenden Antrag (Hauptantrag) können Änderungs- und Alternativanträge
	gestellt werden. Zurückgezogene Anträge können von anderen Stimmberechtigten übernommen
	werden.
\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	Anträge, die weniger als drei Wochen vor der Landesversammlung oder während der Landesversammlung gestellt werden, gelten als Dringlichkeitsanträge. Dabei entscheidet die
	Landesversammlung zunächst mit absoluter Mehrheit der abgegebenen Stimmen über die Dringlichkeit. Wird die Dringlichkeit nicht mit dieser Mehrheit festgestellt, so wird der Antrag auf der folgenden Landesversammlung behandelt.
	\textneu{}
	Anträge, die weniger als drei Wochen vor der Landesversammlung oder während der Landesversammlung gestellt werden, gelten als Dringlichkeitsanträge. Dabei entscheidet die Landesversammlung zunächst mit \textbf{einfacher} Mehrheit über die Dringlichkeit. Wird die Dringlichkeit nicht mit dieser Mehrheit festgestellt, so wird der Antrag auf der folgenden Landesversammlung behandelt.
\end{Absatz}
\Kommentar{Die absolute Mehrheit soll hier durch die einfache Mehrheit ersetzt werden, um die Sitzungsführung und GO zu vereinfachen. Dies ist der einzige Fall, in welchem die Landesversammlung mit absoluter Mehrheit abstimmen soll, der Wegfall reduziert die möglichen Abstimmungs-Quoren auf zwei. Einen Mehrwert der absoluten gegenüber der einfachen Mehrheit an dieser Stelle ist nicht ersichtlich.}


\begin{Absatz}
	Änderungsanträge sind vor dem Hauptantrag abzustimmen. Zuvor wird dem Hauptantragsteller
	Gelegenheit gegeben, Änderungsanträge in seinen Antrag aufzunehmen. Bei Alternativanträgen zum
	gleichen Gegenstand ist über den weitestgehenden Antrag zuerst zu entscheiden.
\end{Absatz}


\Paragraph{Anträge zur Geschäftsordnung (GO)}
\begin{Absatz}
	Als Anträge zur GO sind möglich:
	\begin{enumerate}[label=\alph*)]
		\item geheime Abstimmung
		\item Beschränkung der Redezeit
		\item Schluss der Rednerliste
		\item sofortige Abstimmung
		\item Abstimmung über Antrag in Teilen
		\item Unterbrechung
		\item Verlesung des Protokolls
		\item Nicht öffentliche Sitzung
		\item Feststellung der Beschlussfähigkeit
		\item Vertagung auf einen späteren Zeitpunkt
	\end{enumerate}
	\textneu{}
	Als Anträge zur GO sind möglich:
	\begin{enumerate}[label=\alph*)]
		\item geheime Abstimmung
		\item Beschränkung der Redezeit
		\item Schluss der \textbf{Redeliste}.
		\item sofortige Abstimmung
		\item Abstimmung über Antrag in Teilen
		\item Unterbrechung
\textbf{der Landesversammlung (Pause)}
		\item Verlesung des Protokolls
		\item Nicht öffentliche Sitzung
		\item Feststellung der Beschlussfähigkeit
		\item Vertagung auf einen späteren Zeitpunkt
	\end{enumerate}
\end{Absatz}
\Kommentar{Die GO soll hier verständlicher werden.}
\begin{Absatz}
	Anträge zur Geschäftsordnung können durch Heben beider Hände oder Zwischenruf „Zur
	Geschäftsordnung“ von jedem/-r Stimmberechtigten eingebracht werden. Der/die Antragsteller/-in muss
	nach Beendigung des laufenden Diskussionsbeitrages das Wort erhalten. Einem Antrag nach Absatz 1 a
	muss stattgegeben werden.
\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	Einem Antrag nach Absatz 1 b – j ist stattgegeben, wenn keine Gegenrede von einem/-r
	Stimmberechtigten erfolgt. Erfolgt eine Gegenrede, so kann zu dem Antrag nur je eine Stimme zur
	Begründung bzw. Gegenbegründung gehört werden. Die Redezeit ist dabei grundsätzlich auf jeweils
	zwei Minuten beschränkt. Sodann erfolgt die Abstimmung über den Antrag zur Geschäftsordnung;
	entschieden wird mit einfacher Mehrheit.
\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	Ein abgelehnter Antrag zur Geschäftsordnung kann während der Behandlung desselben Punktes nicht
nochmals gestellt werden.
	\textneu{}
	\textbf{Die Versammlungsleitung kann einen Antrag zur Geschäftsordnung, welcher während der Behandlung desselben Punktes bereits abgelehnt wurde, ablehnen/nicht zulassen.}
	
	\vspace*{13pt} ($\rightarrow$ \KonzeptRef{goantrag})
\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	Der Antrag nach Absatz 1 b bezieht sich in der Regel auf den aktuellen Tagesordnungspunkt und muss
eine konkrete Redezeit pro Beitrag beziffern.
\end{Absatz}

\begin{Absatz}
	\textneu{}
	\textbf{Der Antrag nach Absatz 1 h bezieht sich in der Regel auf den aktuellen Tagesordnungspunkt. Die Landesversammlung tagt ausschließlich für den beantragten Tagesordnungspunkt in nicht öffentlicher Sitzung, anschließend wird die Landesversammlung verbandsöffentlich fortgesetzt.}
\end{Absatz}
\Kommentar{Hier wird das Verfahren zur nicht-öffentlichen Sitzung spezifiziert. ($\rightarrow$ \KonzeptRef{goantrag})}
\begin{Absatz}
	\textneu{}
	\textbf{Der Antrag nach Absatz 1 j bezieht sich in der Regel auf den aktuellen Tagesordnungspunkt und muss einen konkreten Zeitpunkt während der selben  Landesversammlung für die Vertagung benennen.}
\end{Absatz}
\Kommentar{In Anlehnung an Absatz (5) soll hier auch der Antrag auf \enquote{Vertagung auf einen späteren Zeitpunkt} spezifiziert werden. }

\Paragraph{Persönliche Erklärung}
\begin{Absatz}
	Persönliche Erklärungen werden behandelt wie Anträge zur Geschäftsordnung. Sie müssen sich auf
persönliche Richtigstellungen und/oder Angaben beschränken. Sie dürfen nicht zu Äußerungen über den
betreffenden Tagesordnungspunkt führen.
\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	\textneu{}
	Persönliche Erklärungen werden behandelt wie Anträge zur Geschäftsordnung. Sie müssen sich auf persönliche Richtigstellungen und/oder Angaben beschränken. Sie dürfen nicht zu Äußerungen über den betreffenden Tagesordnungspunkt führen. \textbf{Persönliche Erklärungen werden wörtlich in das Protokoll übernommen, sofern der Wortlaut schriftlich für das Protokoll eingereicht wird.}
\end{Absatz}
\Kommentar{Der Sinn der Persönlichen Erklärung (persönliche Richtigstellungen und/oder Angaben) soll mit dieser Änderung gestärkt werden. Der Zusatz, dass der entsprechende Wortlaut schriftlich eingereicht werden muss, wirkt einer zusätzlichen Belastung des Protokolls entgegen. }


\Paragraph{Abstimmung}
\begin{Absatz}
	Die Landesversammlung entscheidet mit einfacher Mehrheit der abgegebenen Stimmen, soweit
	Bundessatzung und Ordnungen des BdP, die Satzung des Landesverbandes sowie diese
	Geschäftsordnung nichts anderes vorschreiben.
\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	Die Beschlüsse der Landesversammlung dürfen nicht im Widerspruch zu Bundessatzung und
	Ordnungen des BdP, der Satzung des Landesverbandes sowie zu den Beschlüssen der
	Bundesversammlung stehen. Die Überwachung obliegt dem/der Vorsitzenden.
\end{Absatz}
%\begin{Absatz}
%	Im Sinne dieser Geschäftsordnungen benötigt eine ... 
%	\begin{description}
%		\item[... einfache Mehrheit] mehr gültige Ja-Stimmen als gültige Nein-Stimmen. Stimmenthaltungen und ungültige Stimmen werden nicht mitgezählt. 
%		
%		\item[... absolute Mehrheit:] mehr gültige Ja-Stimmen als die Hälfte aller zum Zeitpunkt der Abstimmung anwesenden Stimmberechtigten. Somit werden Stimmenthaltungen, ungültige und nicht abgegebene Stimmen mitgezählt. 
%		\item[... 2/3 Mehrheit:] mehr gültige Ja-Stimmen als die Hälfte aller zum Zeitpunkt der Abstimmung anwesenden Stimmberechtigten. Somit werden Stimmenthaltungen, ungültige und nicht abgegebene Stimmen mitgezählt. 
%	\end{description}
%\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	\textneu{}
	\textbf{Einfache Mehrheit bedeutet, dass die Anzahl der Ja-Stimmen die der Nein-Stimmen übersteigt und nicht mehr als die Hälfte der abgegebenen Stimmen Enthaltungen sind. Nicht abgegebene und ungültige Stimmen werden nicht mitgezählt. }
\end{Absatz}
%\begin{Absatz}
%	Absolute Mehrheit bedeutet,  
%\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	\textneu{}
	\textbf{Zwei-Drittel-Mehrheit bedeutet, dass mindestens doppelt so viele Ja-Stimmen wie Enthaltungen, ungültige und Nein-Stimmen zusammen vorliegen. Nicht abgegebene Stimmen werden nicht mitgezählt.}
\end{Absatz}
\Kommentar{Die Erklärung der Mehrheiten soll Diskussionen über verschiedene Auslegungen der Mehrheit entgegen wirken. Und auch die Mehrheiten für alle Delegierten verständlich machen. \vspace*{13pt}($\rightarrow$ \KonzeptRef{mehrheit})}


\Paragraph{Fragestunde}
\begin{Absatz}
	Bei jeder Landesversammlung hat eine Fragestunde stattzufinden. Jede/-r Anwesende hat das Recht,
	Fragen über Entscheidungen der Landesleitung und über alle internen Vorkommnisse des Vereins an
	die Landesleitung zu stellen. Es muss sich dabei um Fragen handeln; eigene Meinungsäußerungen sind
	nicht zulässig. Es dürfen nicht mehr als drei Zusatzfragen zu einem Punkt gestellt werden.
	\textneu{}
%	Bei jeder Landesversammlung hat eine Fragestunde stattzufinden. \textbf{Alle} Anwesende\textbf{n haben} das Recht, Fragen über Entscheidungen der Landesleitung und über alle internen Vorkommnisse des Vereins an die Landesleitung zu stellen. Es muss sich dabei um Fragen handeln; eigene Meinungsäußerungen sind nicht zulässig. Es dürfen nicht mehr als drei \textbf{Nachfragen} zu einem Punkt gestellt werden.
	Bei jeder Landesversammlung \textbf{muss} eine Fragestunde stattfinden.
\end{Absatz}
%\begin{Absatz}
%	\textneu{}
%	Bei jeder Landesversammlung \textbf{muss} eine Fragestunde stattfinden.
%\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	\textneu{}
	\textbf{Alle} Anwesende\textbf{n haben} das Recht, Fragen \textbf{zu} Entscheidungen der Landesleitung und \textbf{zu} allen internen Vorkommnissen des Vereins an die Landesleitung zu stellen. 
\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	\textneu{}
	Es muss sich dabei um Fragen handeln; eigene Meinungsäußerungen sind nicht zulässig.
\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	\textneu{}
	Zu jeder Frage dürfen nicht mehr als drei \textbf{Nachfragen} gestellt werden.
\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	Etwa sich ergebende Dringlichkeitsanträge dürfen erst nach Beendigung der Fragestunde gestellt und
	diskutiert werden.
	\textneu{}
	\textbf{Etwaige,} sich ergebende Dringlichkeitsanträge dürfen erst nach Beendigung der Fragestunde gestellt und diskutiert werden.
\end{Absatz}
\Kommentar{Durch das Aufteilen in mehrere Absätze, soll die Lesbarkeit erleichtert werden. \\ \ \\ Die geänderten Formulierungen behalten den Sinn bei, aber sind angenehmer zu lesen.}


\Paragraph{Protokoll}
\begin{Absatz}
	Die Beschlüsse der Landesversammlung werden von bis zu vier Protokollführenden protokolliert. Die
	Protokollführenden werden zu Beginn der Landesversammlung mit einfacher Mehrheit gewählt. Sollten
	keine Protokollführenden vorab zur Verfügung stehen, werden Mitglieder in alphabetischer Abfolge der
	Gruppennamen von den Stämmen und Gruppen gestellt. Es sei denn ein Stamm/eine Gruppe kann dies
	begründet nicht leisten. Bei der Erledigung der Aufgabe können sich die Protokollführenden
	Unterstützung durch das Landesbüro oder Externe geben lassen.
\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	Das Protokoll ist innerhalb von zwölf Wochen nach der Landesversammlung zu veröffentlichen und den Delegierten schriftlich zuzusenden.
\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	Die Vorsitzenden der Landesversammlung sorgen für die fristgerechte Erstellung und den Versand des
	Protokolls. Das Protokoll wird von dem Vorsitzenden der Landesversammlung sowie dem Landesvorsitzenden und den Protokollführenden unterzeichnet und den Delegierten innerhalb von zwölf Wochen, spätestens jedoch 6 Wochen vor der nächsten ordentlichen Sitzung per Email oder per Post zugesandt.
\end{Absatz}
\begin{Absatz}
	Der Verlauf der Landesversammlung wird in einem Ergebnisprotokoll protokolliert.
\end{Absatz}
	
\Kommentar{Soll noch vereinfacht werden! @d und forsa entwickeln noch was. 	
	\vspace*{13pt} ($\rightarrow$ \KonzeptRef{protokollae})}

\Paragraph{Änderung der Geschäftsordnung}
\begin{Absatz}
	Stimmberechtigte Mitglieder der LV können Anträge auf Änderung oder Ergänzung dieser Geschäftsordnung beim Vorsitzenden der LV schriftlich stellen. Derartige Anträge benötigen zur Annahme die 2/3-Mehrheit der anwesenden Stimmberechtigten. Auf sie muss bereits mit der Einladung zur LV, ebenso wie auf Satzungsänderungsanträge hingewiesen werden.
	\textneu{}
	\textbf{Antragsberechtigte} Mitglieder der LV können Anträge auf Änderung oder Ergänzung dieser Geschäftsordnung beim Vorsitzenden der LV schriftlich stellen. Derartige Anträge benötigen zur Annahme die 2/3-Mehrheit der \textbf{abgegebenen Stimmen}. Auf sie muss bereits mit der Einladung zur LV, ebenso wie auf Satzungsänderungsanträge hingewiesen werden.
	
	\vspace*{13pt} ($\rightarrow$ \KonzeptRef{antragsteller})
\end{Absatz}
\Kommentar{Hier wird die benötigte Mehrheit an den Wortlaut der Satzung angepasst.}
\begin{Absatz}
	Änderungen der Bundessatzung des BdP und seiner Ordnungen sind erforderlichenfalls durch
	Änderungen oder Ergänzungen dieser Geschäftsordnung zu berücksichtigen.
	\textneu{}
	Änderungen der Bundessatzung des BdP und seiner Ordnungen sind erforderlichenfalls durch Änderungen oder Ergänzungen dieser Geschäftsordnung zu berücksichtigen. \textbf{Dies liegt in der Verantwortung des Landesvorstand.}
\end{Absatz}
\Kommentar{Der Landesvorsitzende ist qua Amt Bundesdelegierter und wird somit über alle entsprechenden Änderungen informiert.}

Beschlossen auf der Landesversammlung am 24./25. Februar 2007 in Hilchenbach
\\
Angepasst auf der Landesversammlung am 7./8. März 2008 in Solingen-Gräfrath
 \\
Angepasst auf der Landesversammlung am 15./16. November 2014 in Leverkusen
 \\
Angepasst auf der Landesversammlung am 10./11. März 2018 in Bergisch-Gladbach
 \\
Angepasst auf der Landesversammlung am 17./18. November 2018 in Oer-Erkenschwick
\\
Angepasst auf der Landesversammlung am 09./10.März 2019 in Oeventrop \\
Angepasst auf der digitalen Landesversammlung am 08.11.2020 \\
\textbf{Angepasst auf der digitalen Landesversammlung am 06.03.2021}




\chapter{Rechtsgrundlage}
Die Geschäftsordnung der Landesversammlung darf nicht in Konflikt stehen mit den folgenden Satzungen und Ordnungen:
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
	\item Satzung des Bundes der Pfadfinderinnen und Pfadfinder e.V. \href{https://meinbdp.de/pages/viewpage.action?pageId=3113050&preview=/3113050/127861619/102001-0719_Bundessatzung.pdf}{(Bundessatzung)}
	\item Bundesordnung des Bundes der Pfadfinderinnen und Pfadfinder e.V. \href{https://meinbdp.de/pages/viewpage.action?pageId=3113050&preview=/3113050/110495293/102003-1018_Bundesordnung.pdf}{(Bundesordnung)}
	\item Wahlordnung des Bundes der Pfadfinderinnen und Pfadfinder e.V. \href{https://meinbdp.de/pages/viewpage.action?pageId=3113050&preview=/3113050/110495294/102002-1018_Ordnungen.pdf}{(Wahlordnung auf Seite 14)}
	\item Landessatzung
Bund der Pfadfinderinnen und Pfadfinder,
	Landesverband Nordrhein-Westfalen e.V. \href{https://bdpnrw.de/wp-content/uploads/2020/10/BdP-NRW-Satzung-2020-Februar.pdf}{(Landessatzung)}
\end{enumerate}


\end{document}
